[Knapsack.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Knapsack.svg "fig:Knapsack.svg")
**背包问题**（Knapsack
problem）是一种[组合优化的](../Page/组合优化.md "wikilink")[NP完全问题](../Page/NP完全.md "wikilink")。问题可以描述为：给定一组物品，每种物品都有自己的重量和价格，在限定的总重量内，我们如何选择，才能使得物品的总价格最高。问题的名称来源于如何选择最合适的物品放置于给定背包中。

相似问题经常出现在商业、[组合数学](../Page/组合数学.md "wikilink")，[计算复杂性理论](../Page/计算复杂性理论.md "wikilink")、[密码学和](../Page/密码学.md "wikilink")[应用数学等领域中](../Page/应用数学.md "wikilink")。

也可以将背包问题描述为[决定性问题](../Page/决定性问题.md "wikilink")，即在总重量不超过*W*的前提下，总价值是否能达到*V*。

## 定义

我们有*n*种物品，物品*j*的重量为*w<sub>j</sub>*，价格为*p<sub>j</sub>*。
我们假定所有物品的重量和价格都是非负的。背包所能承受的最大重量为*W*。
如果限定每种物品只能选择0个或1个，则问题称为**0-1背包问题**。

可以用公式表示为：

  -
    最大化\(\qquad \sum_{j=1}^n p_j\,x_j\)
    受限于\(\qquad \sum_{j=1}^n w_j\,x_j \ \leqslant \ W, \quad \quad x_j \ \in \ \{0,1\}\)

如果限定物品*j*最多只能选择*b<sub>j</sub>*个，则问题称为**有界背包问题**。
可以用公式表示为：

  -
    最大化\(\qquad \sum_{j=1}^n p_j\,x_j\)
    受限于\(\qquad \sum_{j=1}^n w_j\,x_j \ \leqslant \ W, \quad \quad x_j \ \in \ \{0,1,\ldots,b_j\}\)

如果不限定每种物品的数量，则问题称为**无界背包问题**。
各类复杂的背包问题总可以变换为简单的0-1背包问题进行求解。

## 计算复杂度

在计算机科学领域，人们对背包问题感兴趣的原因在于：

  - 利用[动态规划](../Page/动态规划.md "wikilink")，背包问题存在一个[伪多项式时间算法](../Page/伪多项式时间.md "wikilink")
  - 把上面算法作为子程序，背包问题存在[完全逼近多项式时间方案](../Page/完全逼近多项式时间方案.md "wikilink")
  - 作为[NP完全问题](../Page/NP完全.md "wikilink")，背包问题没有一种既准确又快速（多项式时间）的算法

## 动态规划解法

### 无界背包问题

如果重量*w<sub>1</sub>*, ...,
*w<sub>n</sub>*和*W*都是非负数，那么用[动态规划](../Page/动态规划.md "wikilink")，可以用[伪多项式时间解决背包问题](../Page/伪多项式时间.md "wikilink")。下面描述了无界背包问题的解法。

简便起见，我们假定重量都是正数（w<sub>j</sub> \> 0）。在总重量不超过*W*的前提下，我们希望总价格最高。对于*Y* ≤
*W*，我们将在总重量不超过*Y*的前提下，总价格所能达到的最高值定义为*A*(*Y*)。*A*(*W*)即为问题的答案。

显然，*A*(*Y*)满足：

  - *A*(0) = 0
  - *A*(*Y*) = max { *A*(*Y - 1*), { *p<sub>j</sub>* + *A*(*Y* -
    *w<sub>j</sub>*) | *w<sub>j</sub>* ≤ *Y* } }

其中，*p<sub>j</sub>*为第*j*种物品的价格。

关于第二个公式的一个解释：总重量为*Y*时背包的最高价值可能有两种情况，第一种是该重量无法被完全填满，这对应于表达式*A*(*Y -
1*)。第二种是刚好填满，这对应于一个包含一系列刚好填满的可能性的集合，其中的可能性是指当最后放进包中的物品恰好是重量为*w<sub>j</sub>*的物品时背包填满并达到最高价值。而这时的背包价值等于重量为*w<sub>j</sub>*物品的价值*p<sub>j</sub>*和当没有放入该物品时背包的最高价值之和。故归纳为表达式*p<sub>j</sub>*
+ *A*(*Y* - *w<sub>j</sub>*)。最后把所有上述情况中背包价值的最大值求出就得到了*A*(*Y*)的值。

如果总重量为0，总价值也为0。然后依次计算*A*(0), *A*(1), ...,
*A*(*W*)，并把每一步骤的结果存入表中供后续步骤使用，完成这些步骤后*A*(*W*)即为最终结果。由于每次计算*A*(*Y*)都需要检查*n*种物品，并且需要计算*W*个*A*(*Y*)值，因此动态规划解法的时间复杂度为O(*nW*)。如果把*w<sub>1</sub>*,
..., *w<sub>n</sub>*,
*W*都除以它们的[最大公因数](../Page/最大公因数.md "wikilink")，算法的时间将得到很大的提升。

尽管背包问题的时间复杂度为O(*nW*)，但它仍然是一个NP完全问题。这是因为*W*同问题的*输入大小*并不成线性关系。原因在于问题的输入大小仅仅取决于表达输入所需的比特数。事实上，\(\left\lfloor log_{2} W\right\rfloor + 1\)，即表达*W*所需的比特数，同问题的输入长度成线性关系。

### 0-1背包问题

类似的方法可以解决0-1背包问题，算法同样需要[伪多项式时间](../Page/伪多项式时间.md "wikilink")。我们同样假定*w<sub>1</sub>*,
...,
*w<sub>n</sub>*和*W*都是正整数。我们将在总重量不超过*Y*的前提下，前*j*种物品的总价格所能达到的最高值定义为*A*(*j*,
*Y*)。

*A*(*j*, *Y*)的递推关系为：

  - *A*(0, *Y*) = 0
  - 如果*w<sub>j</sub>* \> *Y*, *A*(*j*, *Y*) = *A*(*j* - 1, *Y*)
  - 如果*w<sub>j</sub>* ≤ *Y*, *A*(*j*, *Y*) = max { *A*(*j* - 1, *Y*),
    *p<sub>j</sub>* + *A*(*j* - 1, *Y* - *w<sub>j</sub>*)}

通过计算*A*(*n*,
*W*)即得到最终结果。为提高算法性能，我们把先前计算的结果存入表中。因此算法需要的时间和空间都为O(*nW*)，通过对算法的改进，空间的消耗可以降至O(*W*)。

## 二次背包问题

推广的背包问题有二次背包问题、[多维背包问题](../Page/多维背包问题.md "wikilink")、[多目标背包问题等](../Page/多目标背包问题.md "wikilink")。

**二次背包问题**是背包问题的一种推广形式：

|                                                                           |                                  |
| ------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------- |
| 最大化\(\sum_{j=1}^n p_j x_j+\sum_{i=1}^{n-1}\sum_{j=i+1}^n p_{ij} x_i x_j\) |                                  |
| 受限于                                                                       | \(\sum_{j=1}^n w_j x_j \leq W,\) |
|                                                                           | \(x_j \in \{0,1\}\)              |

## 外部链接

  - [二次背包问题源代码链接](http://www.adaptivebox.net/CILib/code/qkpcodes_link.html)

[Category:最优化](../Category/最优化.md "wikilink")
[Category:運籌學](../Category/運籌學.md "wikilink")
[Category:NP完全问题](../Category/NP完全问题.md "wikilink")
[Category:計算複雜性理論](../Category/計算複雜性理論.md "wikilink")
[Category:组合数学](../Category/组合数学.md "wikilink")